\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=magenta, urlcolor=red]{hyperref}

\author{Francisco Abel Cedrón Santaeufemia}
\title{Aplicación web para la gestión de procesos en CPDs con una estructura NQS}

\usepackage{setspace}

\usepackage{graphicx}

%% Font encoding selection
\usepackage{lmodern}      %% Computer Modern fonts in T1 encoding 
\usepackage[T1]{fontenc}  %% T1 Encoding (alternative in latin: OT1 - Old T1)

%% The page (A4 size)
\ifx\pdfoutput\undefined\else
\setlength{\pdfpageheight}{297mm}
\setlength{\pdfpagewidth}{210mm}
\fi
\setlength{\paperheight}{297mm}
\setlength{\paperwidth}{210mm}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\textwidth}{15.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
%\setlength{\headheight}{2.0cm}
%\setlength{\headsep}{0.8cm}
%\setlength{\topskip}{12pt}
%\setlength{\footskip}{30pt}
%\setlength{\topmargin}{-2.0cm}
\setlength{\parskip}{0.25\baselineskip}

\usepackage{lipsum}

% ADD THE FOLLOWING COUPLE LINES INTO YOUR PREAMBLE
\let\OLDthebibliography\thebibliography
\renewcommand\thebibliography[1]{
  \OLDthebibliography{#1}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\itemsep}{0pt plus 0.3ex}
}


\bibliographystyle{unsrt}

\begin{document}

\begin{titlepage}

	\begin{center}

		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/udc_logo}		
		\vspace{2cm}	

		\begin{doublespace}
			{\large{\textbf{Facultad de Informática de la Universidad de A Coruña}}}
			\\
			{\it \large{Departamento de tecnologías de la información y las comunicaciones}}
			\vspace{1cm}

			{\large TRABAJO DE FIN DE MASTER\\MASTER UNIVERSITARIO EN INGENIERÍA INFORMÁTICA}
			\vspace{1cm}
		\end{doublespace}
                
		\begin{spacing}{2}
			\textbf{\Huge Aplicación web para la gestión de procesos en CPDs con una estructura NQS}
		\end{spacing}
		
		\vspace{3.5cm}
	\end{center}

	\begin{flushright}
		\begin{spacing}{1.3}
			\begin{tabular}{ll}
				\large{\textbf{Alumno:}} & \large{Francisco Abel Cedrón Santaeufemia} \\
				\large{\textbf{Director:}}& \large{Marcos Gestal Pose} \\
				\large{\textbf{Fecha:}}& \large{28 de septiembre de 2016} \\
			\end{tabular}
		\end{spacing}		
	\end{flushright}

\end{titlepage}

\newpage

\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents

\newpage

\section{Resumen}

	Las redes neurogliales artificiales (RNGA) son modelos de aprendizaje máquina bioinspirados. Estas redes extienden las redes neuronales artificiales (RNA) a las que incorporan recientes hallazgos y suposiciones de cómo la información se procesa por las neuronas y las redes de astrocitos en los organismos vivos. Aunque las RNGA no son un método consolidado, su rendimiento supera a la aproximación tradicional de las RNA sin astrocitos. Para poder demostrar que los nuevos algoritmos que usan las RNGA obtienen unos excelentes resultados es necesario realizar una gran multitud de pruebas.
	
	El programa para la ejecución de RNGA ha sido realizado por el grupo de investigación RNASA-IMEDIR como proyecto de fin de carrera de Francisco Abel Cedrón Santaeufemia bajo la dirección de Ana Belén Porto Pazos. Dicho programa usa ficheros XML para su parametricación y los logs que genera también emplean el formato XML.
	
	Debido a las necesidades de cómputo del programa, donde algunas simulaciones pueden llegar a tardar hasta siete días, se ha tomado la decisión de ejecutar dicha aplicación en un centro de procesamiento de datos (CPD) externo que emplee una estructura de Network Queue System (NQS). NQS es un sistema que provee una planificación dinámica, reordenando las colas de procesos, para la ejecución y que elije los destinos de acuerdo a la carga de las distintas estaciones de trabajo. A día de hoy, las pruebas para las simulaciones se realizan en las máquinas del CESGA, lo que lleva consigo una complejidad de gestión asociada como puede ser la inserción de los trabajos en la cola o la recuperación de los resultados.
	
	La idea de este trabajo fin de máster (TFM) es desarrollar una aplicación web para la gestión de programas, en diferentes cuentas de CPDs, que contengan un sistema de reparto de trabajos basado en NQS con la que se reparta la carga entre las diferentes colas sin que el usuario tenga que especificar en cual se ejecutará. Esta aplicación permitirá simplificar el trabajo que se realiza actualmente contra los CPDs. Además la herramienta tendrá una cola de trabajo virtual en el caso de que se llenen las colas de trabajo de los servidores. Adicionalmente la aplicación web visualizará información acerca del estado de la ejecución de los procesos. A mayores, la herramienta a desarrollar mostrará información referente a los resultados de la simulación, como puede ser el error que ha cometido los conjuntos de entrenamiento, validación y test para las diferentes ejecuciones.
	

\section{Introducción y desarrollo}

	La arquitectura de la aplicación está desarrollada bajo una base de datos MariaDB debido a su facilidad de replicación y rendimiento. Para la búsqueda de texto se emplea  elasticsearch como motor de búsqueda por su escalabilidad y mantenimiento.
	
	Además, también hay que comunicarse con otros CPDs que tengan un sistema de gestión de recursos que implemente Network Queueing System (NQS).
	
	Finalmente la aplicación ofrece un API bajo una arquitectura RESTful en el lado del servidor. El componente spring security garantiza el acceso a la API con autenticación basada en tokens sin estado. La aplicación en el lado del cliente  hace las solicitudes contra el API utilizando el AngularJS.
	
	Los usuarios hacen solicitudes directamente desde la API a través de la interfaz web para la creación de simulaciones. La interfaz se presenta en tres idiomas: ingles, español y gallego.

\section{Software libre en el trabajo}

\subsection{Justificación}

	El trabajo ha sido desarrollado usando licencias libres con el objetivo principal de que cualquiera pueda instalar y usar este trabajo. Además,  el trabajo ha sido publicado en el repositorio de bitbucket con el código disponible para cualquier usuario que desee revisar, detectar errores o publicar mejoras mediante el uso de \emph{pull request} o mediante el gestor de incidencias.
	
	Algunas de las ventajas de publicar el TFM como software libre es:
\begin{itemize}
\itemsep0em 
	\item \textbf{Disponibilidad}. El código está disponible permitiendo que el usuario lo modifique de acuerdo con las necesidades o corregir los errores detectados.
	\item \textbf{Mejora}. Cualquier persona puede apoyar el proyecto, como puede ser mediante correcciones y mejoras de código.
	\item \textbf{Libertad de uso y distribución}. Las licencias de software libre existente permite la instalación de software tantas veces y en tantas máquinas como el usuario quiera.
	\item \textbf{Competencia basada en servicios}. Uno de los modelos de negocio que genera el software libre es la contratación de servicio al cliente. Cualquiera puede ofrecer servicios iguales al no tener la propiedad del producto.
	\item \textbf{Sistemas sin puertas traseras}. El código fuente está disponible para cualquiera lo pueda auditar.
	\item \textbf{Aprendizaje}. Los desarrolladores de la aplicación pueden aprender de las mejoras aportadas por otros usuarios, los usuarios pueden ver el código fuente y aprender los patrones empleador y aprender sobre el uso de las tecnologías empleadas.
\end{itemize}

\subsection{Software libre empleado}

\subsubsection{MariaDB}

	Una de las grandes diferencias de \emph{MariaDB} con respecto a otros SGBD es que esta proporciona el uso de diferentes motores de almacenamiento\cite{mariaDbMastering}. Las principales funciones de los motores de almacenamiento son persistir los datos, su recuperación y la gestión de los bloqueos. Al proporcionar diferentes motores de almacenamiento con distintas características se puede escoger cuál usar en cada ocasión según sus características. %https://mariadb.com/kb/en/mariadb/choosing-the-right-storage-engine/

\subsubsection{Elasticsearch}

	\emph{Elasticsearch} es un motor de búsqueda open source diseñado para ser escalable horizontalmente, fiable y fácil de gestionar\cite{elasticsearchGuide}. Combina la velocidad de búsqueda con el poder de la analítica a través de un lenguaje de consulta sofisticado, amigable para los datos estructurados y no estructurados.

\subsubsection{JHipster}

	\emph{JHipster} es un generador de Yeoman para la creación de proyectos web\cite{jhipster}\cite{yeoman}. Genera el arquetipo base de una aplicación del back end con tecnología Java EE y también autogenera la aplicación del front end con NodeJs y AngularJs\cite{angularJsEssentials}.
	
	\emph{JHipster} es un software libre con licencia Apache Versión 2.0. El código fuente está disponible en github donde tiene una amplia participación de usuarios reportando nuevas mejoras de código mediante \emph{pull request} o añadiendo incidencias en su gestor.

\subsection{Frameworks}

	\textbf{Spring Boot}
	
	\emph{Spring Boot} hace fácil crear una aplicación  autónoma, para producción y que simplemente se pueda ejecutar\cite{springBoot}. Lo que hace es tomar módulos de \emph{Spring} y de terceros para empezar a trabajar con el mínimo esfuerzo. La gran mayoría de las aplicaciones realizadas con \emph{Spring Boot} apenas necesitan muy poca configuración de los módulos de \emph{Spring}.
	
	\emph{Spring Boot} facilita la configuración de los proyectos porque no emplea ficheros XML para la configuración, si no que lo hace a través de anotaciones en el propio código.

	
	\textbf{Spring MVC}

	Con \emph{Spring MVC} se puede usar cualquier objeto como un comando como un respaldo; de un formulario, no es necesario implementar una interfaz o una clase base especifica de un \emph{framework}\cite{springMvc}. Trata a los desajustes de \emph{match} como errores de validación que pueden ser evaluados por la aplicación y no como errores del sistema. Por lo tanto no es necesario duplicar las propiedades de los objetos correspondientes al negocio como \emph{strings}. En lugar de ello es preferible que se adapten directamente al los objetos del negocio en su tipo de dato base.

	
	\textbf{Spring Data}
	
	La misión de \emph{Spring Data} es proporcionar un modelo de programación para el acceso a los datos\cite{springData}. Hace que sea fácil de usar las tecnologías de acceso a datos, base de datos relacionales y no relacionales, \emph{frameworks} \emph{map-reduce} y servicios de datos basados en la nube. Este proyecto central tiene varios subproyectos.

	A continuación mostramos los módulos que se emplearon en este proyecto:
	
	Implementar la capa de acceso a datos en una aplicación es algo que es pesado y torpe. El exceso de código reutilizable tiene que ser escrito para ejecutar consultas sencillas como puede ser la paginación o la auditoría. \emph{Spring Data JPA} hace que sea fácil implementar las capas de acceso a datos reduciendo el esfuerzo que se necesitaba para tal objetivo\cite{springDataJpa}. Además, como desarrollador puedes escribir las interfaces de los repositorios incluyendo métodos de búsqueda personalizados y \emph{Spring} proveerá una implementación de estos automáticamente.
	
	\emph{Spring Data Elasticsearch} provee una integración con el motor de búsquedas \emph{Elasticsearch}\cite{springDataElasticsearch}. El aspecto clave de este módulo es un modelo \emph{POJO} central para interactuar con los documentos \emph{Elasticsearch} y fácilmente escribir una capa de acceso a los datos con un estilo de repositorio.
	
	\textbf{Spring Security}
	
	\emph{Spring Security} es un potente y altamente configurable \emph{framework} para la autenticación y control de acceso\cite{springSecurity}. Este \emph{framework} se centra únicamente en proveer tanto autenticación y autorización a las aplicaciones \emph{Java}. Además, ofrece protección contra ataques como \emph{session fixation}, \emph{clickjacking} o \emph{cross site request forgery} entre otros\cite{hackerHandbook,webExploits}.
	
	\textbf{MapStruct}
	
	\emph{MapStrut} es un generador de código que se emplea para poder mapear lo objetos \emph{DTOs} (\emph{Data Transfer Object}) con las entidades persistentes\cite{mapstruct}. El uso de los \emph{DTOs} se emplea con el servicio \emph{REST} para poder evitar el conflicto al mapear los tipos de datos. Usando \emph{MapStruct} se automatiza el trabajo de conversión de los datos y la selección de los datos que se quieran usar en los distintos recursos.

	
	\textbf{AngularJS}
	
	\emph{AngularJS} es un \emph{framework} de JavaScript abierto que se basa en programación declarativa para la creación de interfaces de usuario en HTML\cite{angularJsEssentials}. Incorpora una arquitectura MVVC. A diferencia de otro frameworks, AngularJS soporta \emph{double binding}.

	

\subsubsection{Librerías y aplicaciones de desarrollo}

	\textbf{Bootstrap}
	
	\emph{Bootstrap} es un \emph{framework} de \emph{HTML}, \emph{CSS} y \emph{JS} para el diseño \emph{responsive}\cite{bootstrap}. \emph{Bootstrap} hace que el desarrollo del \emph{front end} sea más rápido y fácil. Además escala rápidamente y de manera efectiva los sitios web y las aplicaciones adaptándose al tamaño.
	
	\textbf{n3charts}
	
	\emph{n3 chart} es una librería \emph{JS} para crear gráficos en aplicaciones hechas en \emph{AngularJS} y está construida sobre \emph{D3.js}\cite{n3charts,d3}. 
	
	\textbf{Bower}
	
	\emph{Bower} es un gestor de paquetes para la web\cite{bower}. \emph{Bower} puede encargarse de gestionar los componentes que contengan \emph{HTML}, \emph{CSS}, \emph{JS}, fuentes o incluso imágenes. Es importante mencionar que \emph{Bower} sólo instala las versiones de los paquetes que se necesitan y sus dependencias. \emph{Bower} no se encarga de minimizar o concatenar el código.
	
	\textbf{Gulp}

	\emph{Gulp} es un conjunto de herramientas que automatiza tareas en el desarrollo de trabajo\cite{gulp}. Su parte atractiva está en que es capaz de automatizar ciertas repetitivas como minificar, compilar o ejecutar test entre otras cosas.

\subsubsection{Herramientas}

	\textbf{IntelliJ Community Edition}: versión libre del IDE de Jetbreans con licencia Apache 2\cite{intellijIdea}.
	
	\textbf{Apache Maven}: gestor y constructor de proyectos Java que permite incluir las dependencias de las bibliotecas del trabajo desde un repositorio\cite{maven}.
	
	\textbf{Git}: sistema de control de versiones\cite{gitBook}.
	
	\textbf{\LaTeX y TextStudio}: intérprete e IDE de \LaTeX para la creación de la memoria\cite{latex}.
	
	

\subsection{Licencia}

	El trabajo está publicado con la licencia \emph{open source} \textbf{GNU GPL v3}\cite{license}.
	
	En el repositorio del trabajo se encuentra una copia de la licencia GNU GPL version 3 en el fichero \textit{LICENSE}. En el fichero \textit{README.md} se especifica brevemente en el apartado \emph{License} la licencia utilizada, el nombre de la aplicación y los autores.
	
	En la cabecera de los ficheros Java y Javascript hay un aviso de la licencia empleada.
		
%This file is part of Energlia.
%
% Energlia is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% Energlia is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with Energlia.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.

\section{Actividad pública}

El código de la aplicación está disponible en el repositorio git: \url{https://bitbucket.org/flanciskinho/fic.rnasa.rnga.energlia}. Además, la memoria entregada como parte del TFM se encuentra disponible para la lectura en la biblioteca de la facultad de informática de la universidad de la coruña y en el repositorio \url{https://bitbucket.org/flanciskinho/fic.rnasa.rnga.energlia.documentation}.

\section{Conclusiones}

	En el TFM se alcanzaron los objetivos principales, desarrollar una plataforma eficiente y sencilla de escalar para el almacenamiento de datasets y poblaciones, ejecución de simulaciones de RNGAs y visualización de resultados.
	
	Con respecto a las decisiones de diseño durante el trabajo se pueden sacar las siguientes conclusiones:
\begin{itemize}
\itemsep0em 
	\item Gracias a MariaDB, con la amplia documentación y recursos en línea, ha sido posible crear un sistema con unas BBDD escalables.
	\item El uso de elasticsearch permite hacer búsquedas relacionadas con texto de una manera muy sencilla. Además, es muy fácil crear un cluster con varios nodos\cite{elasticsearch}.
	\item El generador JHipster facilitó en gran medida la creación de un arquetipo inicial, con un back end con Spring Boot, mecanismos de seguridad con Spring Security y una API RESTful y un front end con una interfaz web middleware con AngularJS.
	\item El mecanismo de autenticación con el protocolo JWT ha permitido crear una aplicación stateless, con lo que se puede replicar los servidores web de manera muy sencilla sin tener que preocuparnos de que el balanceador tenga que tener en cuenta las sesiones de usuario\cite{rfc7519}.
	\item Al poder añadir varios nodos en cualquiera de los sistemas, tanto con MariaDB, elasticsearch y los nodos web se evita que puedan tener cuellos de botella. Además la aplicación web puede funcionar con varios CPDs y es necesario que un usuario con perfil de administrador introduzca los datos a través de la propia aplicación.
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}

	La plataforma tiene varias mejoras que pueden ser incorporadas de cara a las mejoras de su uso, así como nuevas funcionalidades no incluidas durante el desarrollo del trabajo. Algunas de estas mejoras se describen a continuación:
	
\begin{itemize}
\itemsep0em 
	\item Integración con repositorios de datasets para poder escoger desde la aplicación cuales se quieren importar.
	\item Establecer automáticamente el tiempo de ejecución en los CPDs.
	\item Añadir más sistemas de colas como pueden ser los basados en SLURM u OpenLava entre otros\cite{slurm}.
	\item Como las simulaciones con de las RNGAs son computacionalmente costosas se podría añadir un sistema de notificaciones para avisar a los usuarios.
	\item Es habitual que los CPD que tienen implementado un sistema de colas tengan un número máximo de tareas que un usuario puede tener en la cola. Esto es para evitar que un usuario acapare todos los recursos. Se podría extender la idea y limitar a los usuarios el número de simulaciones que puede ejecutar.
	\item Puede ser que se necesite ejecutar en el momento algunas simulaciones. Para poder solventar este problema se podría emplear la herramienta llamada StarCluster que permite montar un sistema de colas en Amazon AWS como el que dispone el CESGA\cite{starClusterFlanciskinho}.
	\item Aunque en el TFM está adaptado para tener varios nodos para que la aplicación sea escalable se podría emplear OpenStack para poder administra los recursos de una manera más sencilla\cite{openStackFlanciskinho}.
\end{itemize}

\addcontentsline{toc}{part}{Bibliografía} % Añadimos la bibliografía al índice de contenidos.
\bibliography{references}

\end{document}
